Les ouvriers qualifiés de la manutention conduisent des équipements de manutention (dockers, caristes, magasiniers) ou sont responsables d’entrepôt, de magasinage et de manutention. Les effectifs sont restés relativement stables depuis le milieu des années 2000. En 2012-2014, 459 000 personnes exercent cette profession. Les ouvriers qualifiés de la manutention se concentrent particulièrement dans le Nord de la France.Ces emplois sont essentiellement occupés par des hommes (84 %). Une féminisation des effectifs se poursuit néanmoins, la part des femmes étant passée de 8 % à 16 % en trente ans. La profession a vieilli au cours des trente dernières années : la part des jeunes de moins de 30 ans est passée de 29 % à 16 %. En parallèle, la part des ouvriers âgés de 50 ans ou plus a progressé, passant de 18 % à 27 %. Le niveau de diplôme des ouvriers qualifiés de la manutention reste globalement peu élevé. En moyenne sur la période 2012-2014, un tiers d’entre eux ne détient aucun diplôme ou au plus un CEP ou le brevet des collèges, et plus de la moitié des moins de 30 ans détiennent au plus un diplôme de niveau CAP-BEP.Le contrat ou l’emploi à durée indéterminée reste la norme pour cette profession (86 %). Depuis le début des années 1980, les contrats à durée déterminée et les contrats d’intérim ont progressé et concernent désormais respectivement 5 % et 8 % de ces ouvriers. L’ancienneté dans l’entreprise est plutôt élevée : plus de la moitié de ces ouvriers est dans la même entreprise depuis au moins dix ans. La mobilité (hors intérim) est faible et continue à diminuer : pour 100 salariés en poste, seules 18 entrées et autant de sorties ont été réalisées en 2014. Si le temps partiel, les heures supplémentaires et le sous-emploi sont peu fréquents, le travail de nuit concerne un de ces ouvriers sur sept. 43 % de ces ouvriers travaillant à temps complet gagnent moins de 1 500 € nets par mois.En 2014, le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste d’ouvrier non qualifié de la manutention est important par rapport au nombre de personnes exerçant ce métier. 45 % de ces demandeurs d’emploi sont inscrits depuis un an ou plus à Pôle emploi, contre 38 % parmi l’ensemble des métiers.
